<resources>
    <string name="daodejing">
        道德经\n
        老子\n
        共5256字\n
        \u3000\u3000
        01.道可道，非常道。名可名，非常名。无名天地之始。有名万物之母。故常无欲以观其妙。常有欲以观其徼。此两者同出而异名，同谓之玄。玄之又玄，众妙之门。\n
        \u3000\u3000
        02.天下皆知美之为美，斯恶矣；皆知善之为善，斯不善已。故有无相生，难易相成，长短相形，高下相倾，音声相和，前後相随。是以圣人处无为之事，行不言之教。万物作焉而不辞。生而不有，为而不恃，功成而弗居。夫唯弗居，是以不去。\n
        \u3000\u3000
        03.不尚贤， 使民不争。不贵难得之货，使民不为盗。不见可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹，弱其志，强其骨常使民无知、无欲，使夫智者不敢为也。为无为，则无不治。\n
        \u3000\u3000
        04.道冲而用之，或不盈。渊兮似万物之宗。挫其锐，解其纷，和其光，同其尘，湛兮似或存。吾不知谁之子，象帝之先。\n
        \u3000\u3000
        05.天地不仁，以万物为刍狗。圣人不仁，以百姓为刍狗。天地之间，其犹橐迭乎？虚而不屈，动而愈出。多言数穷，不如守中。\n
        \u3000\u3000
        06.谷神不死是谓玄牝。玄牝之门是谓天地根。绵绵若存，用之不勤。\n
        \u3000\u3000
        07.天长地久。天地所以能长且久者，以其不自生，故能长生。是以圣人後其身而身先，外其身而身存。非以其无私邪！故能成其私。\n
        \u3000\u3000
        08.上善若水。水善利万物而不争，处众人之所恶，故几於道。居善地，心善渊，与善仁，言善信，正善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。\n
        \u3000\u3000
        09.持而盈之不如其己；揣而锐之不可长保；金玉满堂莫之能守；富贵而骄，自遗其咎。功遂身退，天之道。\n
        \u3000\u3000
        10.载营魄抱一，能无离乎？专气致柔，能如婴儿乎？涤除玄览，能无疵乎？爱国治民，能无为乎？天门开阖，能为雌乎？明白四达，能无知乎。\n
        \u3000\u3000
        11.三十幅共一毂，当其无，有车之用。埏埴以为器，当其无，有器之用。凿户牖以为室，当其无，有室之用。故有之以为利，无之以为用。\n
        \u3000\u3000
        12.五色令人目盲，五音令人耳聋，五味令人口爽，驰骋畋猎令人心发狂，难得之货令人行妨。是以圣人，为腹不为目，故去彼取此。\n
        \u3000\u3000
        13.宠辱若惊，贵大患若身。何谓宠辱若惊？宠为下。得之若惊失之若惊是谓宠辱若惊。何谓贵大患若身？吾所以有大患者，为吾有身，及吾无身，吾有何患。故贵以身为天下，若可寄天下。爱以身为天下，若可托天下。\n
        \u3000\u3000
        14.视之不见名曰夷。听之不闻名曰希。抟之不得名曰微。此三者不可致诘，故混而为一。其上不皦(jiǎo)，其下不昧，绳绳不可名，复归於无物。是谓无状之状，无物之象，是谓惚恍。迎之不见其首，随之不见其後。执古之道以御今之有。能知古始，是谓道纪。\n
        \u3000\u3000
        15.古之善为士者，微妙玄通，深不可识。夫唯不可识，故强为之容。豫兮若冬涉川；犹兮若畏四邻；俨兮其若容；涣兮若冰之将释；敦兮其若朴；旷兮其若谷；混兮其若浊；澹兮其若海；飉(liáo,风的声音)兮若无止。孰能浊以静之徐清。孰能安以动之徐生。保此道者不欲盈。夫唯不盈故能蔽而新成。\n
        \u3000\u3000
        16.致虚极守静笃。万物并作，吾以观复。夫物芸芸各复归其根。归根曰静，是谓复命；复命曰常，知常曰明。不知常，妄作凶。知常容，容乃公，公乃全，全乃天，天乃道，道乃久，没身不殆。\n
        \u3000\u3000
        17.太上，下知有之。其次，亲而誉之。其次，畏之。其次，侮之。信不足焉，有不信焉。悠兮其贵言，功成事遂，百姓皆谓∶我自然。\n
        \u3000\u3000
        18.大道废有仁义；慧智出有大伪；六亲不和有孝慈；国家昏乱有忠臣。\n
        \u3000\u3000
        19.绝圣弃智，民利百倍；绝仁弃义，民复孝慈；绝巧弃利，盗贼无有；此三者，以为文不足。故令有所属，见素抱朴少私寡欲。\n
        \u3000\u3000
        20.绝学无忧，唯之与阿，相去几何？善之与恶，相去若何？人之所畏，不可不畏。荒兮其未央哉！众人熙熙如享太牢、如春登台。我独泊兮其未兆，如婴儿之未孩；儡儡(lěi,羸弱)兮若无所归。众人皆有馀，而我独若遗。我愚人之心也哉！沌沌兮。俗人昭昭，我独昏昏；俗人察察，我独闷闷。众人皆有以，而我独顽且鄙。我独异於人，而贵食母。\n
        \u3000\u3000
        21.孔德之容惟道是从。道之为物惟恍惟惚。惚兮恍兮其中有象。恍兮惚兮其中有物。窈兮冥兮其中有精。其精甚真。其中有信。自古及今，其名不去以阅众甫。吾何以知众甫之状哉！以此。\n
        \u3000\u3000
        22.曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新少则得，多则惑。是以圣人抱一为天下式。不自见故明；不自是故彰；不自伐故有功；不自矜故长；夫唯不争，故天下莫能与之争。古之所谓∶曲则全者」岂虚言哉！诚全而归之。\n
        \u3000\u3000
        23.希言自然。故飘风不终朝，骤雨不终日。孰为此者？天地。天地尚不能久，而况於人乎？故从事於道者，同於道。德者同於德。失者同於失。同於道者道亦乐得之；同於德者德亦乐得之；同於失者失於乐得之信不足焉有不信焉。\n
        \u3000\u3000
        24.企者不立；跨者不行。自见者不明；自是者不彰。自伐者无功；自矜者不长。其在道也曰∶馀食赘形。物或恶之，故有道者不处。\n
        \u3000\u3000
        25.有物混成先天地生。寂兮寥兮独立不改，周行而不殆，可以为天下母。吾不知其名，强字之曰道。强为之名曰大。大曰逝，逝曰远，远曰反。故道大、天大、地大、人亦大。域中有大，而人居其一焉。人法地，地法天，天法道，道法自然。\n
        \u3000\u3000
        26.重为轻根，静为躁君。是以君子终日行不离轻重。虽有荣观燕处超然。奈何万乘之主而以身轻天下。轻则失根，躁则失君。\n
        \u3000\u3000
        27.善行无辙迹。善言无瑕谪。善数不用筹策。善闭无关楗而不可开。善结无绳约而不可解。是以圣人常善救人，故无弃人。常善救物，故无弃物。是谓袭明。故善人者不善人之师。不善人者善人之资。不贵其师、不爱其资，虽智大迷，是谓要妙。\n
        \u3000\u3000
        28.知其雄，守其雌，为天下溪。为天下溪，常德不离，复归於婴儿。知其白，守其黑，为天下式。为天下式，常德不忒，复归於无极。知其荣，守其辱，为天下谷。为天下谷，常德乃足，复归於朴。朴散则为器，圣人用之则为官长。故大制不割。\n
        \u3000\u3000
        29.将欲取天下而为之，吾见其不得已。天下神器，不可为也，为者败之，执者失之。夫物或行或随、或觑或吹、或强或羸、或挫或隳。是以圣人去甚、去奢、去泰。\n
        \u3000\u3000
        30.以道佐人主者，不以兵强天下。其事好还。师之所处荆棘生焉。大军之後必有凶年。善有果而已，不敢以取强。果而勿矜。果而勿伐。果而勿骄。果而不得已。果而勿强。物壮则老，是谓不道，不道早已。\n
        \u3000\u3000
        31.夫佳兵者不祥之器，物或恶之，故有道者不处。君子居则贵左，用兵则贵右。兵者不祥之器，非君子之器，不得已而用之，恬淡为上。胜而不美，而美之者，是乐杀人。夫乐杀人者，则不可得志於天下矣。吉事尚左，凶事尚右。偏将军居左，上将军居右。言以丧礼处之。杀人之众，以悲哀泣之，战胜以丧礼处之。\n
        \u3000\u3000
        32.道常无名。朴虽小天下莫能臣也。侯王若能守之，万物将自宾。天地相合以降甘露，民莫之令而自均。始制有名，名亦既有，夫亦将知止，知止可以不殆。譬道之在天下，犹川谷之於江海。\n
        \u3000\u3000
        33.知人者智，自知者明。胜人者有力，自胜者强。知足者富。强行者有志。不失其所者久。死而不亡者，寿。\n
        \u3000\u3000
        34.大道泛兮，其可左右。万物恃之以生而不辞，功成而不名有。衣养万物而不为主，常无欲可名於小。万物归焉，而不为主，可名为大。以其终不自为大，故能成其大。\n
        \u3000\u3000
        35.执大象天下往。往而不害安平太。乐与饵，过客止。道之出口淡乎其无味。视之不足见。听之不足闻。用之不足既。\n
        \u3000\u3000
        36.将欲歙之，必固张之。将欲弱之，必固强之。将欲废之，必固兴之。将欲取之，必固与之。是谓微明。柔弱胜刚强。鱼不可脱於渊，国之利器不可以示人。\n
        \u3000\u3000
        37.道常无为，而无不为。侯王若能守之，万物将自化。化而欲作，吾将镇之以无名之朴。无名之朴，夫亦将无欲。不欲以静，天下将自定。\n
        \u3000\u3000
        38.上德不德是以有德。下德不失德是以无德。上德无为而无以为。下德无为而有以为。上仁为之而无以为。上义为之而有以为。上礼为之而莫之以应，则攘臂而扔之。故失道而後德。失德而後仁。失仁而後义。失义而後礼。夫礼者忠信之薄而乱之首。前识者，道之华而愚之始。是以大丈夫，处其厚不居其薄。处其实，不居其华。故去彼取此。\n
        \u3000\u3000
        39.昔之得一者。天得一以清。地得一以宁。神得一以灵。谷得一以盈。万物得一以生。侯王得一以为天下贞。其致之。天无以清将恐裂。地无以宁将恐废。神无以灵将恐歇。谷无以盈将恐竭。万物无以生将恐灭。侯王无以贞将恐蹶。故贵以贱为本，高以下为基。是以侯王自称孤、寡、不谷。此非以贱为本邪？非乎。至誉无誉。不欲琭琭如玉，珞珞如石。\n
        \u3000\u3000
        40.反者道之动。弱者道之用。天下万物生於有，有生於无。\n
        \u3000\u3000
        41.上士闻道勤而行之。中士闻道若存若亡。下士闻道大笑之。不笑不足以为道。故建言有之。明道若昧。进道若退。夷道若纇。上德若谷。大白若辱。广德若不足。建德若偷。质真若渝。大方无隅。大器晚成。大音希声。大象无形。道隐无名。夫唯道善贷且成。\n
        \u3000\u3000
        42.道生一。一生二。二生三。三生万物。万物负阴而抱阳，冲气以为和。人之所恶，唯孤、寡不谷，而王公以为称，故物或损之而益，或益之而损。人之所教，我亦教之，强梁者，不得其死。吾将以为教父。\n
        \u3000\u3000
        43.天下之至柔，驰骋天下之至坚。无有入无间，吾是以知无为之有益。不言之教，无为之益天下希及之。\n
        \u3000\u3000
        44.名与身孰亲。身与货孰多。得与亡孰病。是故甚爱必大费。多藏必厚亡。知足不辱。知止不殆。可以长久。\n
        \u3000\u3000
        45.大成若缺，其用不弊。大盈若冲，其用不穷。大直若屈。大巧若拙。大辩若讷。静胜躁，寒胜热。清静为天下正。\n
        \u3000\u3000
        46.天下有道，却走马以粪。天下无道，戎马生於郊。祸莫大於不知足。咎莫大於欲得。故知足之足常足矣。\n
        \u3000\u3000
        47.不出户知天下。不窥牖见天道。其出弥远，其知弥少。是以圣人不行而知。不见而明。不为而成。\n
        \u3000\u3000
        48.为学日益。为道日损。损之又损，以至於无为。无为而不为。取天下常以无事，及其有事，不足以取天下。\n
        \u3000\u3000
        49.圣人无常心。以百姓心为心。善者吾善之。不善者吾亦善之，德善。信者吾信之。不信者吾亦信之，德信。圣人在天下，歙歙(xīxī,无所偏执的样子)焉，为天下浑其心。百姓皆注其耳目，圣人皆孩之。\n
        \u3000\u3000
        50.出生入死。生之徒，十有三。死之徒，十有三。人之生，动之於死地，亦十有三。夫何故？以其生生之厚。盖闻善摄生者，陆行不遇凶虎，入军不被甲兵。凶无所投其角。虎无所用其爪。兵无所容其刃。夫何故？以其无死地。\n
        \u3000\u3000
        51.道生之，德畜之，物形之，势成之。是以万物莫不尊道，而贵德。道之尊，德之贵，夫莫之命而常自然。故道生之，德畜之。长之育之。亭之毒之。养之覆之。生而不有，为而不恃，长而不宰。是谓玄德。\n
        \u3000\u3000
        52.天下有始，以为天下母。既得其母，以知其子。既知其子，复守其母，没身不殆。塞其兑，闭其门，终身不勤。开其兑，济其事，终身不救。见其小曰明，守柔曰强。用其光，复归其明，无遗身殃。是为习常。\n
        \u3000\u3000
        53.使我介然有知，行於大道，唯施是畏。大道甚夷，而人好径。朝甚除，田甚芜，仓甚虚。服文彩，带利剑，厌饮食，财货有馀。是谓盗夸。非道也哉。\n
        \u3000\u3000
        54.善建者不拔。善抱者不脱。子孙以祭祀不辍。修之於身其德乃真。修之於家其德乃馀。修之於乡其德乃长。修之於邦其德乃丰。修之於天下其德乃普。故以身观身，以家观家，以乡观乡，以邦观邦，以天下观天下。吾何以知天下然哉？以此。\n
        \u3000\u3000
        55.含德之厚比於赤子。毒虫不螫，猛兽不据，攫鸟不抟。骨弱筋柔而握固。未知牝牡之合而全作，精之至也。终日号而不嗄，和之至也。知和曰常。知常曰明。益生曰祥。心使气曰强。物壮则老。谓之不道，不道早已。\n
        \u3000\u3000
        56.知者不言。言者不知。挫其锐，解其纷，和其光，同其尘，是谓玄同。故不可得而亲。不可得而疏。不可得而利。不可得而害。不可得而贵。不可得而贱。故为天下贵。\n
        \u3000\u3000
        57.以正治国，以奇用兵，以无事取天下。吾何以知其然哉？以此。天下多忌讳而民弥贫。民多利器国家滋昏。人多伎巧奇物泫起。法令滋彰盗贼多有。故圣人云我无为而民自化。我好静而民自正。我无事而民自富。我无欲而民自朴。\n
        \u3000\u3000
        58.其政闷闷，其民淳淳。其政察察，其民缺缺。祸尚福之所倚。福尚祸之所伏。孰知其极，其无正。正复为奇，善复为妖。人之迷其日固久。是以圣人方而不割。廉而不刿。直而不肆。光而不耀。\n
        \u3000\u3000
        59.治人事天莫若啬。夫唯啬是谓早服。早服谓之重积德。重积德则无不克。无不克则莫知其极。莫知其极可以有国。有国之母可以长久。是谓深根固柢，长生久视之道。\n
        \u3000\u3000
        60.治大国若烹小鲜。以道莅天下，其迨ㄞ哄非其鬼不神，其神不伤人。非其神不伤人，圣人亦不伤人。夫两不相伤，故德交归焉。\n
        \u3000\u3000
        61.大国者下流，天下之交。天下之牝。牝常以静胜牡。以静为下。故大国以下小国，则取小国。小国以下大国，则取大国。故或下以取，或下而取。大国不过欲兼畜人。小国不过欲入事人。夫两者各得所欲，大者宜为下。\n
        \u3000\u3000
        62.道者万物之奥。善人之宝，不善人之所保。美言可以市尊。美行可以加人。人之不善，何弃之有。故立天子、置三公，虽有拱璧以先驷马，不如坐进此道。古之所以贵此道者何。不曰∶求以得，有罪以免邪？故为天下贵。\n
        \u3000\u3000
        63.为无为，事无事，味无味。大小多少，报怨以德。图难於其易，为大於其细。天下难事必作於易。天下大事必作於细。是以圣人终不为大，故能成其大。夫轻诺必寡信。多易必多难。是以圣人犹难之，故终无难矣。\n
        \u3000\u3000
        64.其安易持，其未兆易谋。其脆易泮，其微易散。为之於未有，治之於未乱。合抱之木生於毫末。九层之台起於累土。千里之行始於足下。为者败之，执者失之。是以圣人无为故无败，无执故无失。民之从事常於几成而败之。慎终如始则无败事。是以圣人欲不欲，不贵难得之货。学不学，复众人之所过，以辅万物之自然而不敢为。\n
        \u3000\u3000
        65.古之善为道者，非以明民，将以愚之。民之难治，以其智多。故以智治国，国之贼。不以智治国，国之福。知此两者，亦稽式。常知稽式，是谓玄德。玄德深矣、远矣！与物反矣。然後乃至大顺。\n
        \u3000\u3000
        66.江海之所以能为百谷王者，以其善下之，故能为百谷王。是以圣人欲上民，必以言下之。欲先民，必以身後之。是以圣人处上而民不重，处前而民不害。是以天下乐推而不厌。以其不争，故天下莫能与之争。\n
        \u3000\u3000
        67.天下皆谓我道大似不肖。夫唯大故似不肖。若肖，久矣！其细也夫。我有三宝持而保之∶一曰慈， 二曰俭，三曰不敢为天下先。慈故能勇，俭故能广，不敢为天下先故能成器长。今舍慈且勇，舍俭且广，舍後且先，死矣！夫慈以战则胜，以守则固。天将救之以慈卫之。\n
        \u3000\u3000
        68.善为士者不武。善战者不怒。善胜敌者不与。善用人者为之下。是谓不争之德。是谓用人之力。是谓配天之极。\n
        \u3000\u3000
        69.用兵有言，吾不敢为主而为客。不敢进寸而退尺。是谓行无行。攘无臂。扔无敌。执无兵。祸莫大於轻敌。轻敌几丧吾宝。故抗兵相加哀者胜矣。\n
        \u3000\u3000
        70.吾言甚易知、甚易行。天下莫能知、莫能行。言有宗、事有君。夫唯无知，是以我不知。知我者希，则我者贵。是以圣被褐怀玉。\n
        \u3000\u3000
        71.知不知上，不知知病。夫唯病病，是以不病。圣人不病，以其病病。夫唯病病，是以不病。\n
        \u3000\u3000
        72.民不畏威，则大威至。无狎其所居，无厌其所生。夫唯不厌，是以不厌。是以圣人自知不自见。自爱不自贵。故去彼取此。\n
        \u3000\u3000
        73.勇於敢则杀。勇於不敢则活。此两者或利或害。天之所恶孰知其故。天之道不争而善胜。不言而善应。不召而自来。繟(chǎn,舒缓)然而善谋。天网恢恢疏而不失。\n
        \u3000\u3000
        74.民不畏死，奈何以死惧之。若使民常畏死，而为奇者，吾得执而杀之，孰敢。常有司杀者杀。夫代司杀者杀，是谓代大匠斫。夫代大匠斫者，希有不伤其手矣。\n
        \u3000\u3000
        75.民之饥以其上食税之多，是以饥。民之难治以其上之有为，是以难治。民之轻死以其求生之厚，是以轻死。夫唯无以生为者，是贤於贵生。\n
        \u3000\u3000
        76.人之生也柔弱，其死也坚强。草木之生也柔脆，其死也枯槁。故坚强者死之徒，柔弱者生之徒。是以兵强则灭，木强则折。强大处下，柔弱处上。\n
        \u3000\u3000
        77.天之道其犹张弓与。高者抑之，下者举之。有馀者损之，不足者补之。天之道，损有馀而补不足。人之道，则不然，损不足以奉有馀。孰能有馀以奉天下，唯有道者。是以圣人为而不恃，功成而不处。其不欲见贤邪！\n
        \u3000\u3000
        78.天下莫柔弱於水。而攻坚强者，莫之能胜。以其无以易之。弱之胜强。柔之胜刚。天下莫不知莫能行。是以圣人云，受国之垢是谓社稷主。受国不祥是为天下王。正言若反。\n
        \u3000\u3000
        79.和大怨必有馀怨，安可以为善。是以圣人执左契，而不责於人。有德司契，无德司彻。天道无亲常与善人。\n
        \u3000\u3000
        80.小国寡民。使有什伯之器而不用。使民重死而不远徙。虽有舟舆无所乘之。虽有甲兵无所陈之。使民复结绳而用之。甘其食、美其服、安其居、乐其俗。邻国相望，鸡犬之声相闻。民至老死不相往来。\n
        \u3000\u3000
        81.信言不美。美言不信。善者不辩。辩者不善。知者不博。博者不知。圣人不积。既以为人己愈有。既以与人己愈多。天之道利而不害。圣人之道为而不争。\n

    </string>
    <string name="qianziwen">
            千字文 \n
            南北朝 · 周兴嗣\n
        天地玄黄，宇宙洪荒。\n
        日月盈昃，辰宿列张。\n
        寒来暑往，秋收冬藏。\n
        闰余成岁，律吕调阳。\n
        云腾致雨，露结为霜。\n
        金生丽水，玉出昆冈。\n
        剑号巨阙，珠称夜光。\n
        果珍李柰，菜重芥姜。\n
        海咸河淡，鳞潜羽翔。\n
        龙师火帝，鸟官人皇。\n
        始制文字，乃服衣裳。\n
        推位让国，有虞陶唐。\n
        吊民伐罪，周发殷汤。\n
        坐朝问道，垂拱平章。\n
        爱育黎首，臣伏戎羌。\n
        遐迩一体，率宾归王。\n
        鸣凤在竹，白驹食场。\n
        化被草木，赖及万方。\n
        盖此身发，四大五常。\n
        恭惟鞠养，岂敢毁伤。\n
        女慕贞洁，男效才良。\n
        知过必改，得能莫忘。\n
        罔谈彼短，靡恃己长。\n
        信使可覆，器欲难量。\n
        墨悲丝染，诗赞羔羊。\n
        景行维贤，克念作圣。\n
        德建名立，形端表正。\n
        空谷传声，虚堂习听。\n
        祸因恶积，福缘善庆。\n
        尺璧非宝，寸阴是竞。\n
        资父事君，曰严与敬。\n
        孝当竭力，忠则尽命。\n
        临深履薄，夙兴温凊。\n
        似兰斯馨，如松之盛。\n
        川流不息，渊澄取映。\n
        容止若思，言辞安定。\n
        笃初诚美，慎终宜令。\n
        荣业所基，籍甚无竟。\n
        学优登仕，摄职从政。\n
        存以甘棠，去而益咏。\n
        乐殊贵贱，礼别尊卑。\n
        上和下睦，夫唱妇随。\n
        外受傅训，入奉母仪。\n
        诸姑伯叔，犹子比儿。\n
        孔怀兄弟，同气连枝。\n
        交友投分，切磨箴规。\n
        仁慈隐恻，造次弗离。\n
        节义廉退，颠沛匪亏。\n
        性静情逸，心动神疲。\n
        守真志满，逐物意移。\n
        坚持雅操，好爵自縻。\n
        都邑华夏，东西二京。\n
        背邙面洛，浮渭据泾。\n
        宫殿盘郁，楼观飞惊。\n
        图写禽兽，画彩仙灵。\n
        丙舍旁启，甲帐对楹。\n
        肆筵设席，鼓瑟吹笙。\n
        升阶纳陛，弁转疑星。\n
        右通广内，左达承明。\n
        既集坟典，亦聚群英。\n
        杜稿钟隶，漆书壁经。\n
        府罗将相，路侠槐卿。\n
        户封八县，家给千兵。\n
        高冠陪辇，驱毂振缨。\n
        世禄侈富，车驾肥轻。\n
        策功茂实，勒碑刻铭。\n
        盘溪伊尹，佐时阿衡。\n
        奄宅曲阜，微旦孰营。\n
        桓公匡合，济弱扶倾。\n
        绮回汉惠，说感武丁。\n
        俊义密勿，多士实宁。\n
        晋楚更霸，赵魏困横。\n
        假途灭虢，践土会盟。\n
        何遵约法，韩弊烦刑。\n
        起翦颇牧，用军最精。\n
        宣威沙漠，驰誉丹青。\n
        九州禹迹，百郡秦并。\n
        岳宗泰岱，禅主云亭。\n
        雁门紫塞，鸡田赤诚。\n
        昆池碣石，钜野洞庭。\n
        旷远绵邈，岩岫杳冥。\n
        治本于农，务兹稼穑。\n
        俶载南亩，我艺黍稷。\n
        税熟贡新，劝赏黜陟。\n
        孟轲敦素，史鱼秉直。\n
        庶几中庸，劳谦谨敕。\n
        聆音察理，鉴貌辨色。\n
        贻厥嘉猷，勉其祗植。\n
        省躬讥诫，宠增抗极。\n
        殆辱近耻，林皋幸即。\n
        两疏见机，解组谁逼。\n
        索居闲处，沉默寂寥。\n
        求古寻论，散虑逍遥。\n
        欣奏累遣，戚谢欢招。\n
        渠荷的历，园莽抽条。\n
        枇杷晚翠，梧桐蚤凋。\n
        陈根委翳，落叶飘摇。\n
        游鹍独运，凌摩绛霄。\n
        耽读玩市，寓目囊箱。\n
        易輶攸畏，属耳垣墙。\n
        具膳餐饭，适口充肠。\n
        饱饫烹宰，饥厌糟糠。\n
        亲戚故旧，老少异粮。\n
        妾御绩纺，侍巾帷房。\n
        纨扇圆洁，银烛炜煌。\n
        昼眠夕寐，蓝笋象床。\n
        弦歌酒宴，接杯举殇。\n
        矫手顿足，悦豫且康。\n
        嫡后嗣续，祭祀烝尝。\n
        稽颡再拜，悚惧恐惶。\n
        笺牒简要，顾答审详。\n
        骸垢想浴，执热愿凉。\n
        驴骡犊特，骇跃超骧。\n
        诛斩贼盗，捕获叛亡。\n
        布射僚丸，嵇琴阮箫。\n
        恬笔伦纸，钧巧任钓。\n
        释纷利俗，并皆佳妙。\n
        毛施淑姿，工颦妍笑。\n
        年矢每催，曦晖朗曜。\n
        璇玑悬斡，晦魄环照。\n
        指薪修祜，永绥吉劭。\n
        矩步引领，俯仰廊庙。\n
        束带矜庄，徘徊瞻眺。\n
        孤陋寡闻，愚蒙等诮。\n
        谓语助者，焉哉乎也。\n
    </string>
    <string name="sanzijing">
                    三字经\n
                宋朝 · 王应麟\n
                共1416字\n
        人之初，性本善。性相近，习相远。\n
        苟不教，性乃迁。教之道，贵以专。\n
        昔孟母，择邻处。子不学，断机杼。\n
        窦燕山，有义方。教五子，名俱扬。\n
        养不教，父之过。教不严，师之惰。\n
        子不学，非所宜。幼不学，老何为。\n
        玉不琢，不成器。人不学，不知义。\n
        为人子，方少时。亲师友，习礼仪。\n
        香九龄，能温席。孝于亲，所当执。\n
        融四岁，能让梨。弟于长，宜先知。\n
        首孝悌，次见闻。知某数，识某文。\n
        一而十，十而百。百而千，千而万。\n
        三才者，天地人。三光者，日月星。\n
        三纲者，君臣义。父子亲，夫妇顺。\n
        曰春夏，曰秋冬。此四时，运不穷。\n
        曰南北，曰西东。此四方，应乎中。\n
        曰水火，木金土。此五行，本乎数。\n
        十干者，甲至癸。十二支，子至亥。\n
        曰黄道，日所躔。曰赤道，当中权。\n
        赤道下，温暖极。我中华，在东北。\n
        曰江河，曰淮济。此四渎，水之纪。\n
        曰岱华，嵩恒衡。此五岳，山之名。\n
        曰士农，曰工商。此四民，国之良。\n
        曰仁义，礼智信。此五常，不容紊。\n
        地所生，有草木。此植物，遍水陆。\n
        有虫鱼，有鸟兽。此动物，能飞走。\n
        稻粱菽，麦黍稷。此六谷，人所食。\n
        马牛羊，鸡犬豕。此六畜，人所饲。\n
        曰喜怒，曰哀惧。爱恶欲，七情具。\n
        青赤黄，及黑白。此五色，目所识。\n
        酸苦甘，及辛咸。此五味，口所含。\n
        膻焦香，及腥朽。此五臭，鼻所嗅。\n
        匏土革，木石金。丝与竹，乃八音。\n
        曰平上，曰去入。此四声，宜调协。\n
        高曾祖，父而身。身而子，子而孙。\n
        自子孙，至玄曾。乃九族，人之伦。\n
        父子恩，夫妇从。兄则友，弟则恭。\n
        长幼序，友与朋。君则敬，臣则忠。\n
        此十义，人所同。当师叙，勿违背。\n
        斩齐衰，大小功。至缌麻，五服终。\n
        礼乐射，御书数。古六艺，今不具。\n
        惟书学，人共遵。既识字，讲说文。\n
        有古文，大小篆。隶草继，不可乱。\n
        若广学，惧其繁。但略说，能知原。\n
        凡训蒙，须讲究。详训诂，明句读。\n
        为学者，必有初。小学终，至四书。\n
        论语者，二十篇。群弟子，记善言。\n
        孟子者，七篇止。讲道德，说仁义。\n
        作中庸，子思笔。中不偏，庸不易。\n
        作大学，乃曾子。自修齐，至平治。\n
        孝经通，四书熟。如六经，始可读。\n
        诗书易，礼春秋。号六经，当讲求。\n
        有连山，有归藏。有周易，三易详。\n
        有典谟，有训诰。有誓命，书之奥。\n
        我周公，作周礼。著六官，存治体。\n
        大小戴，注礼记。述圣言，礼乐备。\n
        曰国风，曰雅颂。号四诗，当讽咏。\n
        诗既亡，春秋作。寓褒贬，别善恶。\n
        三传者，有公羊。有左氏，有谷梁。\n
        经既明，方读子。撮其要，记其事。\n
        五子者，有荀扬。文中子，及老庄。\n
        经子通，读诸史。考世系，知始终。\n
        自羲农，至黄帝。号三皇，居上世。\n
        唐有虞，号二帝。相揖逊，称盛世。\n
        夏有禹，商有汤。周武王，称三王。\n
        夏传子，家天下。四百载，迁夏社。\n
        汤伐夏，国号商。六百载，至纣亡。\n
        周武王，始诛纣。八百载，最长久。\n
        周辙东，王纲坠。逞干戈，尚游说。\n
        始春秋，终战国。五霸强，七雄出。\n
        嬴秦氏，始兼并。传二世，楚汉争。\n
        高祖兴，汉业建。至孝平，王莽篡。\n
        光武兴，为东汉。四百年，终于献。\n
        魏蜀吴，争汉鼎。号三国，迄两晋。\n
        宋齐继，梁陈承。为南朝，都金陵。\n
        北元魏，分东西。宇文周，与高齐。\n
        迨至隋，一土宇。不再传，失统绪。\n
        唐高祖，起义师。除隋乱，创国基。\n
        二十传，三百载。梁灭之，国乃改。\n
        梁唐晋，及汉周。称五代，皆有由。\n
        炎宋兴，受周禅。十八传，南北混。\n
        辽与金，皆称帝。元灭金，绝宋世。\n
        舆图广，超前代。九十年，国祚废。\n
        太祖兴，国大明。号洪武，都金陵。\n
        迨成祖，迁燕京。十六世，至崇祯。\n
        权阉肆，寇如林。李闯出，神器焚。\n
        清世祖，膺景命。靖四方，克大定。\n
        由康雍，历乾嘉。民安富，治绩夸。\n
        道咸间，变乱起。始英法，扰都鄙。\n
        同光后，宣统弱。传九帝，满清殁。\n
        革命兴，废帝制。立宪法，建民国。\n
        古今史，全在兹。载治乱，知兴衰。\n
        史虽繁，读有次。史记一，汉书二。\n
        后汉三，国志四。兼证经，参通鉴。\n
        读史者，考实录。通古今，若亲目。\n
        昔仲尼，师项橐。古圣贤，尚勤学。\n
        赵中令，读鲁论。彼既仕，学且勤。\n
        披蒲编，削竹简。彼无书，且知勉。\n
        头悬梁，锥刺股。彼不教，自勤苦。\n
        如囊萤，如映雪。家虽贫，学不辍。\n
        如负薪，如挂角。身虽劳，犹苦卓。\n
        苏老泉，二十七。始发愤，读书籍。\n
        彼既老，犹悔迟。尔小生，宜早思。\n
        若梁灏，八十二。对大廷，魁多士。\n
        彼既成，众称异。尔小生，宜立志。\n
        莹八岁，能咏诗。泌七岁，能赋棋。\n
        彼颖悟，人称奇。尔幼学，当效之。\n
        蔡文姬，能辩琴。谢道韫，能咏吟。\n
        彼女子，且聪敏。尔男子，当自警。\n
        唐刘晏，方七岁。举神童，作正字。\n
        口而诵，心而惟。朝于斯，夕于斯。\n
        晏虽幼，身已仕。有为者，亦若是。\n
        犬守夜，鸡司晨。苟不学，曷为人。\n
        蚕吐丝，蜂酿蜜。人不学，不如物。\n
        幼而学，壮而行。上致君，下泽民。\n
        扬名声，显父母。光于前，裕于后。\n
        人遗子，金满赢。我教子，唯一经。\n
        勤有功，戏无益。戒之哉，宜勉力。\n
    </string>

    <string name="dizigui">
                    弟子规\n
                清朝 · 李毓秀\n
                   共1440字\n
        弟子规，圣人训。首孝悌，次谨信。\n
        泛爱众，而亲仁。有余力，则学文。\n
        父母呼，应勿缓。父母命，行勿懒。\n
        父母教，须敬听。父母责，须顺承。\n
        冬则温，夏则凊。晨则省，昏则定。\n
        出必告，反必面。居有常，业无变。\n
        事虽小，勿擅为。苟擅为，子道亏。\n
        物虽小，勿私藏。苟私藏，亲心伤。\n
        亲所好，力为具。亲所恶，谨为去。\n
        身有伤，贻亲忧。德有伤，贻亲羞。\n
        亲爱我，孝何难。亲憎我，孝方贤。\n
        亲有过，谏使更。怡吾色，柔吾声。\n
        谏不入，悦复谏。号泣随，挞无怨。\n
        亲有疾，药先尝。昼夜侍，不离床。\n
        丧三年，常悲咽。居处变，酒肉绝。\n
        丧尽礼，祭尽诚。事死者，如事生。\n
        兄道友，弟道恭。兄弟睦，孝在中。\n
        财物轻，怨何生。言语忍，忿自泯。\n
        或饮食，或坐走。长者先，幼者后。\n
        长呼人，即代叫。人不在，已即到。\n
        称尊长，勿呼名。对尊长，勿见能。\n
        路遇长，疾趋揖。长无言，退恭立。\n
        骑下马，乘下车。过犹待，百步余。\n
        长者立，幼勿坐。长者坐，命乃坐。\n
        尊长前，声要低。低不闻，却非宜。\n
        进必趋，退必迟。问起对，视勿移。\n
        事诸父，如事父。事诸兄，如事兄。\n
        朝起早，夜眠迟。老易至，惜此时。\n
        晨必盥，兼漱口。便溺回，辄净手。\n
        冠必正，纽必结。袜与履，俱紧切。\n
        置冠服，有定位。勿乱顿，致污秽。\n
        衣贵洁，不贵华。上循分，下称家。\n
        对饮食，勿拣择。食适可，勿过则。\n
        年方少，勿饮酒。饮酒醉，最为丑。\n
        步从容，立端正。揖深圆，拜恭敬。\n
        勿践阈，勿跛倚。勿箕踞，勿摇髀。\n
        缓揭帘，勿有声。宽转弯，勿触棱。\n
        执虚器，如执盈。入虚室，如有人。\n
        事勿忙，忙多错。勿畏难，勿轻略。\n
        斗闹场，绝勿近。邪僻事，绝勿问。\n
        将入门，问孰存。将上堂，声必扬。\n
        人问谁，对以名。吾与我，不分明。\n
        用人物，须明求。倘不问，即为偷。\n
        借人物，及时还。人借物，有勿悭。\n
        凡出言，信为先。诈与妄，奚可焉。\n
        话说多，不如少。惟其是，勿佞巧。\n
        奸巧语，秽污词。市井气，切戒之。\n
        见未真，勿轻言。知未的，勿轻传。\n
        事非宜，勿轻诺。苟轻诺，进退错。\n
        凡道字，重且舒。勿急疾，勿模糊。\n
        彼说长，此说短。不关己，莫闲管。\n
        见人善，即思齐。纵去远，以渐跻。\n
        见人恶，即内省。有则改，无加警。\n
        唯德学，唯才艺。不如人，当自砺。\n
        若衣服，若饮食。不如人，勿生戚。\n
        闻过怒，闻誉乐。损友来，益友却。\n
        闻誉恐，闻过欣。直谅士，渐相亲。\n
        无心非，名为错。有心非，名为恶。\n
        过能改，归于无。倘掩饰，增一辜。\n
        凡是人，皆须爱。天同覆，地同载。\n
        行高者，名自高。人所重，非貌高。\n
        才大者，望自大。人所服，非言大。\n
        己有能，勿自私。人有能，勿轻訾。\n
        勿谄富，勿骄贫。勿厌故，勿喜新。\n
        人不闲，勿事搅。人不安，勿话扰。\n
        人有短，切莫揭。人有私，切莫说。\n
        道人善，即是善。人知之，愈思勉。\n
        扬人恶，即是恶。疾之甚，祸且作。\n
        善相劝，德皆建。过不规，道两亏。\n
        凡取与，贵分晓。与宜多，取宜少。\n
        将加人，先问己。己不欲，即速已。\n
        恩欲报，怨欲忘。抱怨短，报恩长。\n
        待婢仆，身贵端。虽贵端，慈而宽。\n
        势服人，心不然。理服人，方无言。\n
        同是人，类不齐。流俗众，仁者希。\n
        果仁者，人多畏。言不讳，色不媚。\n
        能亲仁，无限好。德日进，过日少。\n
        不亲仁，无限害。小人进，百事坏。\n
        不力行，但学文。长浮华，成何人。\n
        但力行，不学文。任己见，昧理真。\n
        读书法，有三到。心眼口，信皆要。\n
        方读此，勿慕彼。此未终，彼勿起。\n
        宽为限，紧用功。工夫到，滞塞通。\n
        心有疑，随札记。就人问，求确义。\n
        房室清，墙壁净。几案洁，笔砚正。\n
        墨磨偏，心不端。字不敬，心先病。\n
        列典籍，有定处。读看毕，还原处。\n
        虽有急，卷束齐。有缺坏，就补之。\n
        非圣书，屏勿视。蔽聪明，坏心志。\n
        勿自暴，勿自弃。圣与贤，可驯致。\n
    </string>
    <string name="xue">
                沁园春·雪
                    毛泽
        北国风光，千里冰封，万里雪飘。
        望长城内外，惟余莽莽；大河上下，顿失滔滔。
        山舞银蛇，原驰蜡象，欲与天公试比高。
        须晴日，看红装素裹，分外妖娆。
        江山如此多娇，引无数英雄竞折腰。
        惜秦皇汉武，略输文采；唐宗宋祖，稍逊风骚。
        一代天骄，成吉思汗，只识弯弓射大雕。
        俱往矣，数风流人物，还看今朝。
    </string>
    <string name="loushiming">
        陋室铭
    唐代：刘禹锡
山不在高，有仙则名。水不在深，有龙则灵。
        斯是陋室，惟吾德馨。
        苔痕上阶绿，草色入帘青。谈笑有鸿儒，往来无白丁。可以调素琴，阅金经。无丝竹之乱耳，无案牍之劳形。南阳诸葛庐，西蜀子云亭。孔子云：何陋之有？
    </string>
</resources>
